\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{efavanzados}

\title{Elementos finitos avanzados}
\author{J. Rafael Rodríguez Galván}
\date{Marzo 2021}


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\subsection*{Prólogo}
En este documento se recogen una guía (incluyendo algunas anotaciones,
bibligrafía, etc.) para el curso de doctorado «Elementos finitos
avanzados» programado para el curso 2020/2021 en el Programa de
Doctorado en Matemáticas de la Universidad de Cádiz.

Los contenidos, resumidos en el siguiente índice, son muy ambiciosos y
deben verse como una lista de puntos de partida hacia muchas de las
áreas más avanzadas (rozando a la investigación) sobre análisis
numérico y resolución numérica de EDP mediante el método de los
elementos finitos y variantes cercanas a el. Haciendo énfasis no sólo
en su análisis teórico, sino en el manejo de algunos de los lenguajes,
bibliotecas y herramientas informáticas más relevantes.

Por supuesto, en un curso de estas características sería imposible
profundizar en todos ellos. La finalidad de este curso, menos
ambiciosa pero no menos motivadora, es realizar una aproximación
genérica a las materias aquí recogidas para, según las preferencias de
los estudiantes, poder profundizar en algunas de ellas.  Abrir las
puertas a la curiosidad, a investigar, estudiar, analizar, programar
ordenadores. Entorno a algunos de los aspectos más interesantes del
análisis y la simulación numérica de modelos de las ciencias experimentales.

Para este curso se presuponen una serie de conocimientos mínimos tanto
teóricos (por ejemplo, método de los elementos finitos) como prácticos
(conocimientos básicos de los lenguajes Python y C).


\input{01-Intro.tex}
\input{02-CMasMas.tex}
\input{03-MFEM.tex}
\input{04-OrdenAlto.tex}
\input{05-ElementosC1.tex}
\input{06-DGelip.tex}
\input{07-DGhiper.tex}
\input{08-GLSyFC.tex}
\input{09-HPC.tex}
\input{10-EDP_Orden4.tex}
\input{11-RefinMalla.tex}

\appendix
\input{99-apendice.tex}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}
\end{document}
