\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{menuavedp}

\title{Elementos finitos avanzados}
\author{J. Rafael Rodríguez Galván}
\date{Marzo 2021}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\subsection*{Prólogo}
En este documento se recogen una guía (incluyendo algunas anotaciones,
bibligrafía, etc.) para el curso de doctorado «Elementos Finitos Avanzados», 
renombrado como «Métodos numéricos avanzados para EDP»,
programado para el curso 2022/2023 en el Programa de
Doctorado en Matemáticas de la Universidad de Cádiz.

Los contenidos, resumidos en el siguiente índice, son muy
ambiciosos y deben verse como una lista de puntos de
partida hacia muchas de las áreas más avanzadas (rozando a
la investigación) sobre análisis numérico y resolución
numérica de EDP mediante el método de los elementos
fipnitos, métodos de Galerking en general y redes
neuronales. Haciendo énfasis no sólo en su análisis
teórico, sino en el manejo de algunos de los lenguajes,
bibliotecas y herramientas informáticas más relevantes.

Por supuesto, en un curso de estas características sería
imposible profundizar en todos ellos. El objetivo, menos
ambicioso pero no menos motivador, es realizar una
aproximación genérica a las materias aquí recogidas para,
según las preferencias de los estudiantes, poder
profundizar en algunas de ellas.  Abrir las puertas a la
curiosidad, a investigar, estudiar, analizar, programar
ordenadores. Entorno a algunos de los aspectos más
interesantes del análisis y la simulación numérica de
modelos de las ciencias experimentales.

Para este curso se presuponen una serie de conocimientos mínimos tanto
teóricos (por ejemplo, método de los elementos finitos) como prácticos
(nociones básicas de programación en algunos lenguajes como Python y C).


% \input{00-Intro.tex}
\input{01-CMasMas.tex}
\input{02-BibliotecasEF.tex}
% \input{03-OrdenAlto.tex}
% \input{04-ElementosC1.tex}
% \input{05-DGelip.tex}
% \input{06-DGhiper.tex}
% \input{07-GLSyFC.tex}
% \input{08-HPC.tex}
% \input{09-EDP_Orden4.tex}
% \input{10-RefinMalla.tex}

% \appendix
% \input{99-apendice.tex}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}
\end{document}
